% En este documento tienes que entrar en profundidad
% a debatir las distintas tecnologías, las decisiones
% por las que te has decantado y los entresijos.
% Piensa que cada cosa que discutas aquí tiene que
% haber sido presentada en el apartado de presentación
% y será mostrada en los anexos, pero una memoria NO
% es el sitio de explicar minuciosamente CÓMO has hecho
% las cosas.

\section{Exposición}
\label{sec:exposicion}

\subsection{Tecnologías y herramientas empleadas}
\label{sec:tecnologiasyherramientas}
Repasemos que herramientas software usaremos para este proyecto.\\
\\
Para poder realizar el proyecto, Verboids, sabíamos que necesitaríamos encontrar un lenguaje de programación con el que pudiéramos llegar a programar \gls{hardware} ya que uno de nuestros objetivos era programar vehículos reales para poder implementar el programa en cada uno de ellos.\\
\\
Teniendo en cuenta esto, decidimos usar C++ ya que es un lenguaje muy versátil pero muy complejo, en mi caso, nunca había usado este lenguaje y, aunque es muy complejo y complicado de programar, cuando vas teniendo conocimientos es muy rápido y potente.\\
\\
Tras la elección del lenguaje de programación teníamos que decidir en que entorno lo desarrollaríamos. No nos llevo mucho tiempo decidir desarrollarlo en Linux, Ubuntu 18.04 LTS, puesto que sabíamos que tendríamos que programar a bajo nivel, como por ejemplo crear diferentes hilos para diferir la carga principal del programa cuando lo iniciemos para conseguir reducir ese tiempo de espera para poder usar el programa.\\
\\
Teníamos que elegir la interfaz de desarrollo para poder programar el proyecto. En este punto decidimos usar VIM. VIM es un editor de texto en terminal que te permite programar en cualquier lenguaje de programación, es simple pero muy potente. Tiene muchos tipos de atajos de teclado que te facilita mucho a la hora de programar además de ahorrarte tiempo. Además, ya que el proyecto estaba ideado para el uso en terminal, pensamos que seria muy cómodo para desarrollar el programa.\\
\\
Por ultimo, para llevar un control del trabajo realizado y un control de las versiones usamos GIT. Para tener el proyecto guardado en la nube y accesible desde cualquier equipo creamos un repositorio de trabajo en Gitlab.\\
\clearpage
\subsection{Funcionamiento del programa}
\label{sec:funcionprincipal}
Para entender mejor el programa, desarrollaremos una explicación del proceso del funcionamiento del programa a grandes rasgos y a continuación iremos desglosando cada apartado entrando más en detalle.\\
\\
Cuando inicializamos el programa se creara una lista de boids con su nombre, esto se guardara en un \emph{map<string, Boid> boidObjects}, esto es una lista clave-valor, en este caso la clave es el nombre del boid y el valor es el objeto tipo Boid.\\
\\
A continuación, se creara dos hilos, uno iniciara una canción de fondo que podremos escuchar mientras se carga el programa, esta canción no termina cuando el programa haya terminado de cargar si no cuando la canción finaliza. La canción esta extraída de la película \emph{HER}. El otro hilo será el encargado de inicializar el programa en si, este hilo llamara a un método que se encargara de:
\begin{itemize}
\item \emph{Señal para cerrar el programa adecuadamente}: Creara una señal para que cuando el usuario quiera salir del programa tecleando \emph{Ctrl + C}, esa señal, SIGTERM, que fuerza el cierre del programa es capturada por el programa e iniciaría un cierre el programa correcto de forma progresiva.
\item \emph{Inicio Freeling}: Iniciamos el analizador de oraciones. Se comprobara los puertos libres de nuestro equipo y creara un servidor para el análisis de oraciones.
\item \emph{Hilo iniciar AI}: Crea un hilo para crear una conexión directa con el servidor freeling mediante un socket. En este punto espera a que el servidor Freeling este levantado para crear la conexión, con los valores predeterminados la espera es de unos 90 segundos.
\item \emph{Hilo interfaz}: Crea un hilo para mostrar una interfaz de carga. Gracias a este hilo ocultamos la carga del servidor y la creación del socket, además, se creara un hilo para mostrar la carga realizada en porcentaje.
\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.20]{interfaz-carga}
		\caption{Interfaz carga del programa.}
	\end{figure}
\end{itemize}

Una vez se hayan creado y ejecutado los hilos principales, inicializador y canción, el programa esperara la finalización del hilo de iniciación.\\
\\
Una vez terminado el hilo, el programa entrara en el bucle principal del programa. De este bucle no se podrá salir nunca a no ser que se quiera finalizar el programa. Dentro, se desarrolla todo el programa, desde el análisis de las oraciones hasta el algoritmo de los boids con sus comportamientos, movimientos y datos.

\subsection{Herramienta Freeling}
\label{sec:freeling}
FreeLing es un conjunto de herramientas de análisis de lenguaje de código abierto, publicado bajo la Licencia Pública General Affero GNU de la Free Software Foundation .\\
\\
El proyecto FreeLing fue creado y actualmente es dirigido por Lluís Padró como un medio para poner a disposición de la comunidad los resultados de la investigación realizada en el grupo de investigación de procesamiento de lenguaje natural de la UPC.\\
\\
FreeLing es una biblioteca C++ que proporciona funcionalidades de análisis de lenguaje (análisis morfológico, detección de entidades con nombre, etiquetado PoS, análisis, desambiguación de sentido de palabra, etiquetado de roles semántico, etc.) para una variedad de idiomas (inglés, español, portugués, italiano, francés, Alemán, ruso, catalán, gallego, croata, esloveno, entre otros).\\
\\
FreeLing también proporciona una interfaz de línea de comandos que se puede usar para analizar textos y obtener la salida en el formato deseado (XML, JSON, CoNLL).\\
\\
FreeLing está diseñado para ser utilizado como una biblioteca externa desde cualquier aplicación que requiera este tipo de servicios.
Sin embargo, también se proporciona un programa principal simple como una interfaz básica para la biblioteca, que permite al usuario analizar archivos de texto desde la línea de comandos.\\
\\
Principales servicios ofrecidos por la biblioteca FreeLing:
\begin{itemize}
\item Tokenización de texto
\item División de oraciones
\item Análisis morfológico
\item Tratamiento de sufijos, retokenización de pronombres clíticos
\item Reconocimiento de palabras compuestas
\item Reconocimiento flexible de múltiples palabras
\item División de contracción
\item Predicción probabilística de categorías de palabras desconocidas
\item Codificación fonética
\item Búsqueda basada en SED para palabras similares en el diccionario
\item Detección de entidad nombrada
\item Reconocimiento de fechas, números, proporciones, moneda y magnitudes físicas (velocidad, peso, temperatura, densidad, etc.)
\item Etiquetado PoS
\item Análisis superficial basado en gráficos
\item Clasificación de entidad nombrada
\item Anotación de sentido basada en WordNet y desambiguación
\item Análisis de dependencia basado en reglas
\item Análisis de dependencia estadística
\item Etiquetado estadístico de roles semánticos
\item Resolución de la coreferencia
\item Extracción de grafos semánticos
\end{itemize}

\subsection{Diseño de los boids}
\label{sec:diseñoboids}
Los boids son la representación simulada de objetos, en nuestro caso vehículos, que tienen unos comportamientos propios. Estos boids tienen que interactuar con el medio que les rodea y actuar dependiendo de su comportamiento.\\
\\
Estos boids están basados en los boids de \emph{Craig Reynolds} en 1987. \emph{Craig Reynolds} diseño un algoritmo de inteligencia artificial con el fin de simular los comportamientos de una bandada de pájaros. Realizo un gran número de comportamientos para los boids. Como por ejemplo:
\begin{itemize}
\item \emph{Separación}: El boid se desplaza donde no hay ningún otro boid para evitar abarrotar con los compañeros.
\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.80]{boid-comportamiento-separacion}
		\caption{Boid: comportamiento de separación}
	\end{figure}
\clearpage
\item \emph{Alineación}: El boid dirige su rumbo hacia el rumbo promedio de los compañeros.
\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.80]{boid-comportamiento-alineacion}
		\caption{Boid: comportamiento de alineación.}
	\end{figure}
\item \emph{Cohesión}: El boid dirige su rumbo para avanzar hacia la posición promedio de los compañeros.
\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.80]{boid-comportamiento-cohesion}
		\caption{Boid: comportamiento de cohesión.}
	\end{figure}
\item \emph{Perseguir y evadir}: El boid dirige su rumbo para alcanzar, o evadir, su objetivo.
\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.40]{boid-comportamiento-evadir-perseguir}
		\caption{Boid: comportamiento de evadir y perseguir.}
	\end{figure}
\end{itemize}
\clearpage

Los boids tienen distintas variables, entre ellos podemos destacar la posición, la velocidad, el objetivo y su comportamiento activo. Para desarrollar algunas de estas variables tuvimos que diseñar vectores. Para ello, creamos una clase llamada Vec2d, como su nombre indica, son vectores en dos dimensiones.\\
\\
La clase Boid tiene, en su mayoría, métodos \emph{get and set} para obtener y insertar los datos. Para calcular los nuevos datos de cada boid al moverse se llamara a un método llamado \emph{desired\_accel} el cual llamara al método del comportamiento activo por ese boid.\\
\\
El método del comportamiento activo realizara un conjunto de llamadas a distintos métodos de la clase Vec2d para calcular los datos necesarios.\\
\\
La clase Vec2d define objetos de vectores, tienen una coordenada X y otra Y. Desarrollamos diferentes métodos para calcular los nuevos datos que pueden tener tras el comportamiento de los boids, así, se diseño métodos para el calculo constante de esos cambios. También se diseño métodos para desarrollar las operaciones como el método \emph{mul(double k)} que realiza una multiplicación.

\subsection{Diseño de la interfaz}
\label{sec:diseñointerfaz}
La interfaz de nuestro programa es en la terminal, pero esto no significa que no se puedan conseguir ilustrar de una manera muy amigable los datos.\\
\\
Para que el programa no sea tan monótono y poder transmitir unas mejores sensaciones, usamos unos comandos de ANSII para cambiar el color de lo que queremos representar, ocultar y mostrar el cursor, tipo de letra y poder mover el cursor por toda la terminal indicando la posición deseada.\\
\\
Para mostrar los datos en pantalla desarrollamos un conjunto de métodos que están reunidos en la clase \emph{HI (Human Interface)}. Dentro de esta clase podemos destacar los siguientes métodos:

\begin{itemize}
\item \emph{HI::welcome}: Este método es el encargado de mostrar en la pantalla de carga al iniciar el programa. Para ello, se apoya del método \emph{MMAP::mmap\_file}, que se encuentra en la clase \emph{MMAP}, el cual se encarga de mapear una imagen en memoria. Esta imagen es una conversión de JPG a ANSII por lo que, para poder representarlo a nuestro gusto, desarrollamos un algoritmo que convierte, dependiendo de la letra que sea, a lo que nosotros hayamos indicado. Además, gracias a nuestra librería de ANSII, cambiamos el color blanco predeterminado a un amarillo.
\item \emph{HI::canvas}: Es el encargado de crear dividir la pantalla en marcos para representar los diferentes datos. La pantalla se divide en:
\begin{itemize}
\item \emph{Titulo}: Se representa en la parte más alta de la pantalla y ocupa 9 bloques en vertical de la terminal.
\item \emph{Canva principal}: Se representa a partir del bloque 10 de la terminal en vertical y tiene unas dimensiones de 145 bloques de ancho y 50 de alto.
\item \emph{Información de los boids}: Se representa a partir del bloque 9 de la terminal en vertical y 170 en horizontal. Muestra una lista de todos los boids con sus datos de posición, velocidad, y objetivo.
\item \emph{Prompt Samantha}: Se representa en la linea 50 de la terminal. Muestra un prompt para introducir las ordenes y poder interactuar con el programa.
\end{itemize}
\item \emph{HI::canvas\_help}: Muestra el manual de usuario del programa.
\item \emph{HI::prompt\_samantha}: Muestra un prompt de Samantha donde introducir las ordenes para interactuar con el programa. Cada orden que se escriba se guardara en un historial y pulsando la tecla de la flecha para arriba podrás volver a ver y usar los comandos introducidos anteriormente. Este prompt se representa de color verde gracias a la librería ANSII.
\item \emph{HI::clean\_canvas}: Se encarga de limpiar la pantalla de datos para poder representar los nuevos datos. Solo limpia los datos que se muestran en los marcos de \emph{Canva principal y Información de los boids}.
\end{itemize}

\subsection{Diseño de la inteligencia artificial de los Boids}
\label{sec:diseñoaiboids}
Para explicar de una forma más clara el diseño de la inteligencia artificial que tienen los boids realizare la explicación haciendo un seguimiento del proceso que tiene el programa para calcular los nuevos datos de cada boid.\\
\\
Antes de empezar el seguimiento aclararemos unos aspectos importantes:
\begin{itemize}
\item Este proyecto fue diseñado desde sus comienzos para que la AI de los boids fuese desarrollada mediante funciones Lambdas, por falta de tiempo no se pudo conseguir y tuvimos que rectificar el código para desarrollarlo de una manera más rápida pero no más optima. En futuras versiones del programa se implementara con funciones lambdas.
\item Por consecuencia de lo mencionado anteriormente, hay partes del código que no se usan pero que se usaran en versiones futuras.
\end{itemize}

El programa entra en el bucle principal del programa, este bucle es infinito ya que su condición de parada es una variable atómica con valor 1, para poder salir de este bucle, se tendrá que enviar una señal, \emph{SEGTERM}, al programa para que ese valor cambie a 0 y salga del bucle. Esto hará que se llame a un método de finalización del programa que hará una cierre controlado del programa.\\
\\
Si el en prompt del programa, a partir de ahora lo nombraremos como Samantha, el usuario no indica nada, no manda una orden en el programa, el programa llamara al método \emph{AI::logic} encargado de crear la lógica de la inteligencia de los boids.\\
\\
\emph{AI::logic} Recibe tres parámetros de entrada:
\begin{itemize}
\item \emph{map}: Lista de boids por referencia formados por una clave-valor, en esta relación la clave es el nombre del boid y el valor el objeto de tipo Boid.
\item \emph{número de vueltas}: Número de vueltas por referencia del bucle, este valor se pone a 0 cuando el número de vueltas es mayor al número de boids.
\item \emph{comando}: Recibe un string con el comando que haya introducido el usuario en Samantha.
\end{itemize}

Crea una iteración, permiten repetir una sentencia o conjunto de ellas, para poder manipular los datos del parámetro map. A continuación, creamos un vector (array dinámico) de string que se igualara al resultado de la llamada al método \emph{AnalyzeSentence::analyze\_command ( command )}. Este método se encargara de dividir cada palabra de la oración introducida por el usuario en Samantha.\\
\\
Ya que el programa se muestra en terminal, no podemos desarrollar un movimiento continuo de los boids porque no podemos posicionar un boid en las coordenadas [1'45,2'88], solo se pueden números enteros porque la terminal esta en bloques como se explico anteriormente. Por ello, se creo un algoritmo en el que si el número de vuelta es menor a la velocidad del boid, ese boid se moverá.\\
\\
El programa entra dentro de un bucle donde se desarrolla el comportamiento de los boids, se calcula, si ese boid puede moverse, su nueva posición. Esta nueva posición se calcula dependiendo de la posición del objetivo.\\
\\
Si el boid ha conseguido llegar a su objetivo se le asignara un nuevo objetivo. Para ello, se llama al método \emph{BOID::set\_random\_target} ubicado en la clase Boid. Este método genera un número aleatorio para la coordenada X e Y a partir de una semilla, \emph{time(null}, que devuelve el número de segundos transcurridos desde el 1 de Enero de 1970. De este número se obtiene el resto de la división de ese número entre el limite de cada coordenada definido, 50 y 145 respectivamente.\\
\\
Una vez tengamos los nuevos datos del boid, analizaremos la orden del usuario, tras su análisis se pueden dar los siguientes casos:
\begin{itemize}
\item Si la orden es dirigida a Samantha:
\begin{itemize}
\item Eliminación del boid indicado por su nombre. \newline \emph{Ejemplo: Delete Boid1}.
\item Creación del boid indicado por su nombre. \newline \emph{Ejemplo: Create manolito}.
\end{itemize}
\item Si la orden es dirigida a un boid:
\begin{itemize}
\item Modificar la velocidad actual del boid indicando la nueva velocidad. \newline \emph{Ejemplo: Boid2 new speed 4}.
\item Liberar al boid del comportamiento. \newline \emph{Ejemplo: Juan free}.
\item Perseguir a otro boid. \newline \emph{Ejemplo: Boid1 seek Boid39}.
\end{itemize}
\end{itemize}

Una vez finalizado el método \emph{AI::logic}, se llamara al método \emph{HI::canvas} para representar los nuevos datos en pantalla.\\
\clearpage

\subsection{Diseño de la inteligencia artificial de Samantha}
\label{sec:diseñoaisamantha}
Para explicar nuevamente la inteligencia artificial de Samantha, analizador de oraciones, realizare la explicación haciendo un seguimiento del proceso que tiene el programa para analizar las ordenes que le decimos a Samantha.\\
\\
Datos previos a la explicación:
\begin{itemize}
\item Cuando iniciamos el programa se crea un servidor de Freeling el cual, de manera predeterminada, se crea en el puerto 5000 con un análisis de oraciones tipo \emph{dep (Analizador de dependencias)} y con un formato de salida tipo \emph{conll}.
\item Una vez se crea el servidor, se crea un socket para tener una conexión directa con el servidor para enviarle y leer mensajes.
\end{itemize}

Se crea una variable, \emph{command}, de tipo \emph{string} para almacenar la orden introducida por el usuario. Cuando entramos en el bucle del programa llamamos al método \emph{HI::promt\_command}, explicado anteriormente. A continuación, dependiendo de la orden introducida puede ocurrir:
\begin{itemize}
\item Si el comando introducido es \emph{help}, mostrara el manual de usuario del programa.
\item Si el comando introducido es \emph{Activate Samantha} activara el modo Samantha, esto hace que el proceso de los boids se quede parado y podamos usar el programa como un analizador de textos.
\item Si el comando introducido es \emph{Descativate Samantha} desactivara el modo Samantha explicado anteriormente.
\end{itemize}
Si Samantha esta activado se llamara al método \emph{AI::process(command)} el cual analizara la oración introducida.\\
\\
El método \emph{AI::process} escribe en el socket la oración introducida por el usuario y se la envía al servidor de Freeling para que la procese.\\
\\
Una vez Freeling procese los datos volveremos a leer desde el socket los datos que nos devuelva el Freeling y los guardaremos en una variable de tipo \emph{string}. A continuación, llamaremos al método \emph{AnalyzeSentence::analyze(r)} donde \emph{“r”} es la variable donde almacenamos los datos proporcionados por el servidor de Freeling.\\
\\
\emph{AnalyzeSentence::analyze} crea un vector de tipo \emph{Word} donde se almacenara cada palabra analizada de la oración.\\
\\
Los objetos de tipo \emph{Word} tienen las variables:
\begin{itemize}
\item \emph{id}: Número identificador de cada palabra en la oración.
\item \emph{name}: La palabra en infinitivo. \newline \emph{Ejemplo: corriendo -> correr}.
\item \emph{pos}: Tipo de la palabra. \newline \emph{Ejemplo: corriendo -> verbo}.
\item \emph{idParent}: Número identificador de la palabra padre.
\item \emph{syntax}: Tipo sintáctico de la palabra. \newline \emph{Ejemplo: Arturo -> subj}.
\item \emph{complement}: Datos extra de las palabras.
\end{itemize}
Una vez se haya analizado cada palabra obteniendo todos los datos mencionados anteriormente de cada palabra se llamara a los siguientes métodos pasando como parámetro el vector, lista, de las palabras analizadas.
\begin{itemize}
\item \emph{getTrigger}: Método encargado de analizar todas las palabras de la oración para conseguir obtener a quien va dirigida la oración, o la orden. Este método busca una palabra de la oración que la variable \emph{syntax} sea \emph{subj}. Si no existe ninguna palabra con este valor se entenderá que la oración va dirigida a Samantha.\\ \newline La salida de este método se almacenara en la variable \emph{trigger}.
\item \emph{getAction}: Método encargado de analizar todas las palabras de la oración para conseguir obtener la acción de la oración. Este método se desarrolla igual que el método \emph{getTrigger} pero buscando que la variable \emph{syntax} sea \emph{verb}. Si no existe ninguna palabra con este valor devolverá el valor \emph{NULL}.\\ \newline La salida de este método se almacenara en la variable \emph{action}.
\item \emph{getTarget}: Método encargado de analizar todas las palabras de la oración para conseguir obtener el objetivo de la oración. Este método primero busca una palabra que la variable \emph{syntax} sea \emph{adjt}. Una vez encontrado obtiene su \emph{id} y busca una palabra que su \emph{idParent} sea igual al \emph{id} obtenido. Si no existe ninguna palabra con este valor devolverá el valor \emph{NULL}.\\ \newline La salida de este método se almacenara en la variable \emph{target}.
\end{itemize}

Una vez se haya analizado toda la oración y sepamos a quien va dirigida, su acción y su objetivo mostraremos los datos por pantalla. Para ello, primero llamaremos al método \emph{HI::clean\_canvas}.
\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{analisis-oracion}
		\caption{Análisis de oraciones}
\end{figure}

\subsection{Pruebas}
\label{sec:pruebas}
Vamos a explicar las pruebas realizadas con su resultado:
\begin{itemize}
\item \emph{Compilación del programa mediante Makefile}: Prueba de compilación del programa mediante un archivo Makefile. Este archivo esta programado para compilar todos los archivos necesarios así como incluir las librerías necesarias y crear un ejecutable. Tiene extensiones como \emph{make clean} para limpiar de archivos tipo \emph{.o} el directorio del proyecto.\newline \emph{Resultado:} Compila todos los archivos y crea un ejecutable.
\item \emph{Ejecución del programa}: Prueba para ejecutar el programa mediante el ejecutable que nos crea la compilación mediante make. \newline \emph{Resultado:} Se ejecuta el programa.
\item \emph{Interfaz de carga}: Prueba para demostrar la buena visibilidad de la interfaz de carga. \newline \emph{Resultado:} Se visualiza correctamente la interfaz.
\item \emph{Reproducción de canción}: Prueba para comprobar la reproducción automática de una canción tras ejecutar el programa. Esta canción no debe detener su reproducción hasta el final de la misma, tampoco debe volver a reproducirse. \newline \emph{Resultado:} Se reproduce satisfactoriamente la canción y nunca vuelve a reproducirse tras el uso del programa.
\item  \emph{Creación de servidor Freeling}: Se comprueba la correcta creación del servidor de Freeling para el análisis de oraciones. Dicha creación se debe crear durante el inicio del programa y no debe exceder de los 90 segundos. \newline \emph{Resultado:} Se crea el servidor correctamente en sin superar el tiempo limite.
\item \emph{Representación de porcentaje de carga}: Prueba para comprobar la correcta representación en la interfaz de carga del porcentaje de carga. \newline \emph{Resultado:} Se representa correctamente la carga en porcentaje de la carga del programa.
\item \emph{Cambio de interfaz tras finalizar la carga del inicio}: Prueba para demostrar el correcto cambio de interfaz tras finalizar la carga. Debe mostrar un mensaje para comenzar a usar el programa. \newline \emph{Resultado:} Se cambia correctamente la interfaz y se muestra el mensaje \emph{Press Enter}.
\item \emph{Inicio de interfaz principal}: Prueba para comprobar el inicio de la interfaz principal tras pulsar la tecla \emph{Enter}. \newline \emph{Resultado:} Solo cambia de interfaz a la interfaz principal del programa si se pulsa la tecla \emph{Enter}.
\item \emph{Orden help: Manual de usuario}: Se muestra el manual de usuario tras escribir \emph{help} en el prompt de Samantha. \newline \emph{Resultado:} Se muestra correctamente el manual de usuario.
\item \emph{Salir del manual de usuario}: Solo se podra salir del manual de usuario al pulsar la tecla \emph{Enter}.\newline \emph{Resultado:} El programa sale del manual de usuario tras pulsar la tecla \emph{Enter}.
\item \emph{Creación de Boids tras iniciar el programa}: El programa debe crear un número de Boids tras iniciar el programa. Este número se define en el main del programa. \newline \emph{Resultado:} Se crea correctamente los boids y se muestran en pantalla.
\item \emph{Movimiento de los Boids}: Los boids deben moverse dependiendo de su velocidad al objetivo indicado. \newline \emph{Resultado:} Los boids se mueven correctamente hacia su objetivo.
\item \emph{Asignar objetivo aleatorio a los Boids}: Los Boids deben de tener un objetivo distinto tras alcanzar su objetivo. \newline \emph{Resultado:} Se asigna correctamente un objetivo aleatorio a los Boids tras llegar a su objetivo.
\item \emph{Zona limitada para los Boids}: Los Boids no deben desplazarse más haya de la zona definida en el programa. \newline \emph{Resultado:} Los boids se mueven solo por la zona definida.
\item \emph{Creación de un nuevo Boid}: Se creara un Boid nuevo al ejecutar la orden adecuada, \emph{Create Boid1}. \newline \emph{Resultado:} Se crea correctamente el nuevo Boid.
\item \emph{Eliminación de un Boid}: Se eliminara un Boid existente al ejecutar la orden adecuada, \emph{Delete Boid1}. \newline \emph{Resultado:} Se elimina correctamente el Boid.
\item \emph{Asignación de un nuevo objetivo}: Se asignara un nuevo objetivo al boid tras ejecutar la orden adecuada, \emph{Boid1 seek Boid2}. \newline \emph{Resultado:} Se asigna correctamente el nuevo objetivo.
\item \emph{Asignación de una nueva velocidad}: Se asignara una nueva velocidad a un boid tras ejecutar la orden adeciada, \emph{Boid1 speed 2}. \newline \emph{Resultado:} Se asigna correctamente la nueva velocidad.
\item \emph{Liberación de comportamiento de un Boid}: Se liberara un boid de su comportamiento, cambiando dicho comportamiento por el de \emph{Walk}. \newline \emph{Resultado:} Se libera correctamente el boid de su comportamiento y se activa el comportamiento de \emph{Walk}.
\item \emph{No ocurre nada si el Boid al que se le ordena no existe}: Al ejecutar una nueva orden, si el boid al que se le dirige la acción no existe, no ocurrirá nada. \newline \emph{Resultado:} No ocurre nada y sigue la ejecución normal del programa.
\item \emph{Activar Samantha}: Se activara Samantha tras ejecutar la orden adecuada, \emph{Activate Samantha}. \newline \emph{Resultado:} Se activara Samantha cambiando de interfaz.
\emph{Análisis de oraciones distintas}: Se comprobara el correcto análisis de oraciones. \newline \emph{Resultado:} El análisis de Freeling siempre es correcto, el análisis de la AI para obtener el trigger, action y target no funciona correctamente en todos los casos.
\emph{Desactivar Samantha}: Se desactivara la interfaz de Samantha tras ejecutar la orden adecuada, \emph{Desactivate Samantha}. Se cambiara de interfaz y se mostraran los boids. \newline \emph{Resultado:} Se cambia de interfaz correctamente pudiendo visibilizar los boids correctamente.
\item \emph{Comprobación de inactividad de los Boids tras el uso de Samantha}: Cuando se usa el análisis de oraciones con Samantha, los boids deben quedarse inmóviles y no variaran sus datos ni comportamientos. Una vez se desactive los boids deben estar en los mismos lugares que antes de activar Samantha. \newline \emph{Resultado:} Los boids se quedan inmoviles y sus datos no varían.
\item \emph{Correcto funcionamiento tras cambiar de Samantha a los boids o viceversa}: El funcionamiento del programa deber seguir siendo el adecuado aunque se cambie de una interfaz de otra. \newline \emph{Resultado:} El funcionamiento del programa es el correcto tras cambiar entre las diferentes interfaces.
\end{itemize}